兩年六上市公司董事失蹤 曾遲九個交易日始披露 失聯一年仍留任

2018年10月08日

兩年六上市公司董事失蹤
曾遲九個交易日始披露 失聯一年仍留任

【金融中心】8月起失蹤的藍鼎國際（582）主席仰智慧，近日被指是證監會凍結資產的主角，再令香港股票市場的「失蹤人口」受到關注。《金融中心》統計，過去兩年，至少有六名香港上市公司董事失蹤，全部是內地民企或者有內地背景公司。

大部份涉事公司未有即時公佈失蹤消息，最長相隔9個交易日，才發通告或停牌，以致收到內幕消息的人士，可借當中的空隙時間，率先作內幕交易。

此外，有一家上市公司的執行董事，失蹤超過一年，整個財政年度的董事會全部缺席，依然獲發數十萬元的董事袍金，其後更獲「停薪留職」，至今仍保留執董職位。

隨着在香港上市的內地民企越來越多，不時發生上市高層失蹤事件。最近期發生的一宗是藍鼎國際主席仰智慧。據通告，仰智慧今年8月23日與公司失去聯絡，公司當日上午交易時段中途停牌，但停牌前藍鼎股價已大跌35%，失蹤消息未公佈，股價先行大跌。

未公佈失蹤 股價先大跌

《金融中心》統計，在近兩年，另有五家上市公司在得悉上市公司董事失蹤，但全部未有即日披露，相隔兩至九個交易日，才停牌或對外發出通告。

除了瑞年國際（2010）公佈董事失蹤前已經停牌，未有成交，其餘四家上市公司知悉主要人員失聯，至發公告之間這段敏感時期，繼續交易；結果當中三家公司在這段敏感時期錄得14.8%至85.6%的跌幅（見表）。

最遲公佈管理層失蹤消息的是南南資源（1229）。通告顯示公司在2017年6月8日，已經未能與執行董事羅方紅取得聯絡，最終在同月21日才發通告，中間相距九個交易日，股價已累跌近15%。

另一例子是輝山乳業（6863）。根據通告，執董葛坤在去年3月21日，已通知公司主席「因工作壓力造成傷害」休假，希望公司現階段別聯繫她，之後失去聯絡。但輝山乳業未有即時對外公佈，四個交易日後才停牌，中間因傳聞大股東楊凱挪用公司資金受查，輝山乳業以洗倉式暴跌超過八成，市值蒸發超過300億元。停牌後的輝山乳業，3月28日才發通告，首次承認葛坤已失聯。

羅方紅仍留任南南執董

《金融中心》曾就上市公司未有即時公佈失蹤高層的情況向港交所查詢，至截稿前未獲回覆。根據《證券及期貨條例》，除非例外情況適用，否則上市法團須在知道任何內幕消息後，在合理地切實可行的範圍內，盡快向公眾披露該消息。

民企無端失蹤，通常都是與內地執法部門調查有關。瑞年國際（2010）主席王福才，因涉嫌觸犯非法吸收公眾存款罪，遭無錫市公安局採取刑事強制措施；天喔國際（1229）在通告中證實林建華正協助中國有關部門調查。

有部份失蹤個案，至今仍然是不明不白，例如海藍控股（2278）大股東兼主席楊敏，6月16日失蹤之後，同居關係的周莉接任主席。楊敏其後因連續缺席六個月董事會後，被撤銷董事一職，但仍然是公司大股東，為何失聯，至今未有交代。

亦有董事失蹤多時仍然留任。南南資源（1229）執行董事羅方紅2017年6月起失聯，至今仍在董事名單上。南南2018年年報（財年為截至2018年3月底全年）顯示，全年六次董事會會議、一次股東大會，羅方紅均缺席，她亦沒有履行董事責任，參與任何董事培訓。

缺席董事會仍獲酬金

在2018年整個財政年度，羅方紅幾乎完全「神隱」，竟照獲得合共54.6萬元的董事袍金，平均月薪4.6萬元。

翻查南南資源的組織章程大綱及公司細則，當中提及「喪失董事資格」，如無獲得董事會批准下，連續六個月缺席董事會會議，董事會議可決議將其撤職。為何羅方紅仍可以留任董事？

南南資源在年報指出，在今年3月4日董事會會議，「執行董事羅方紅女士獲批准停薪留職」，羅方紅的服務協議獲延期一年，年報沒有交代准許她停薪留職的原因。

值得一提的是，南南資源董事會，包括羅方紅在內，共有三名執行董事，其中一人王翔飛是羅方紅丈夫。羅方紅去年6月失蹤之後，南南資源委任王翔飛作董事，以及羅方紅的兒子王四維，作為王翔飛的替代董事。

上一則
上一則
中環在線：中海外放售肥姐張耀榮故居 (李華華)

下一則
下一則
失蹤董事與神秘商人密切